\begin{question}[section=1,subtitle={Projektionstheorem},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
\begin{compactenum}
	\item Was sagt das Projektionstheorem aus?
	\item Wieso steht der Fehler immer orthogonal auf den Unterraum?
	\item Wie kann das Least Square Problem über das Projektionstheorem angeschrieben werden?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{\currfiledir proj.pdf}
		\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Projektionstheorem} \label{abb:proj}
	\end{figure} 
	\noindent\textbf{Projektionstheorem}\newline
	Gegeben sind ein Hilbertraum $\mathcal{H}$ und ein Unterraum $\mathcal{U}$ von $\mathcal{H}$. Der Vektor $\V{y}_0 \in \mathcal{U}$ soll die Projektion von $\V{y} \in \mathcal{H}$ auf $\mathcal{U}$ sein. Der Fehler $\V{e} = \V{y} - \V{y}_0$ soll dabei minimal sein.

	\noindent Das Projektionstheorem besagt, dass $\V{y}_0$ genau dann der eindeutige Vektor mit minimalem Fehler ist, wenn
	\begin{eqnarray}
		\langle \V{e}, \V{x}\rangle = \langle \V{y} - \V{y}_0, \V{x}\rangle = 0
	\end{eqnarray}
	gilt, also der Fehler orthogonal auf den gesamten Unterraum und seinen Vektoren $\V{x} \in \mathcal{U}$ steht.
	\newline
	\noindent\textbf{Quadratisches Minimierungsproblem mit Projektion lösen}\newline
	Man sucht nach einer bezüglich des Fehlers $||\V{y}-\V{y}_0||$ optimalen Lösung des überstimmten Gleichungssystems
	\begin{equation}
		\M{S}\V{p}=\V{y}.
	\end{equation}
	Überstimmt bedeutet, dass $\V{y}$ nicht als Linearkombination der Spalten $\V{s}_1, \V{s}_2, \cdots, \V{s}_n$ von $\M{S}$ dargestellt werden kann, also ist mit den Bezeichnungen aus dem obigen Satz
	\begin{align}
		\V{y} & \in \mathcal{H}\\
		\mathcal{U} & = \text{span}(\V{s}_1, \V{s}_2, \cdots, \V{s}_n) \subset \mathcal{H} 
	\end{align}
	und $\V{y}_0 = \M{S}\V{p}_0$ der gesuchte Vektor.
	
	Geometrisch bedeutet das, dass der Unterraum (Ebene in \ref{abb:proj}) $\mathcal{U}$  von den Spaltenvektoren $\V{s} _1, \cdots, \V{s} _n$ von $\M{S} $ aufgespannt wird und der Vektor $\V{y} $  nicht als deren Linearkombination dargestellt werden kann. Man sucht das Element $\V{y} _0 \in \mathcal{U}$, das den kleinsten Fehler zu $\V{y} $ hat.

	Nach dem Projektionstheorem findet man $\V{y}_0$ indem man den Fehler $\V{y}-\V{y}_0$ findet der orthogonal auf $\mathcal{U} = \text{span}(\V{s}_1, \V{s}_2, \cdots, \V{s}_n)$ steht:
	\begin{equation}
		\langle \underbrace{\V{y} - \V{y}_0}_{\text{Fehler}} , \underbrace{\V{s}_j}_{\text{Basisvektor von } \mathcal{U}} \rangle = 0 \text{\, für }i=1..n
	\end{equation}
	Mit der Eigenschaft der Assoziativität des inneren Produkts folgt
	\begin{align}
		\langle \V{y}, \V{s}_j \rangle - \langle \M{S}\V{p}_0, \V{s}_j \rangle & = 0 \text{\, für }i=1..n\\
		\langle \M{S}\V{p}_0, \V{s}_j \rangle &= \langle \V{y}, \V{s}_j \rangle \text{\, für }i=1..n
	\end{align}
bzw. in Matrixdarstellung
\begin{equation}
	\underbrace{
	\begin{bmatrix}
		\langle \V{s}_1, \V{s}_1 \rangle  & \cdots &  \langle \V{s}_n, \V{s}_1 \rangle\\
		\vdots                            & \ddots & \vdots\\
		\langle \V{s}_1, \V{s}_n \rangle  & \cdots &  \langle \V{s}_n, \V{s}_n \rangle
	\end{bmatrix}
	}_{\text{gramsche Matrix } \M{S}^T\M{S}}
	\begin{bmatrix}
		p_0 \\ \vdots \\ p_n
	\end{bmatrix}
	= 
	\underbrace{
	\begin{bmatrix}
		\langle \V{y}, \V{s}_1 \rangle \\
		\vdots\\
		\langle \V{y}, \V{s}_n \rangle 
	\end{bmatrix}
	}_{\M{S}^T\V{y}},
\end{equation}
woraus nach Umstellen sofort
\begin{equation}
	\V{p}_0 = (\M{S}^T\M{S})^{-1}\M{S}^T\V{y}
\end{equation}
folgt.
\end{solution}
